Face ID 專利居然是 Steve Jobs 遺作！？

Apple iPhone X 首次引入 Face ID 技術，各位以為是新技術？原來 Apple 在 Steve Jobs 在生時已申請了相關專利。據 LTN 報道，iPhone X今天正式開賣，裡面隱藏著不少黑科技，但回過頭來看，蘋果公司早在蘋果前執行長賈伯斯2011年10月過世前，在2011年3月就申請臉部辨識專利，所以iPhone X算是 Steve Jobs 最後遺作之一。

蘋果公司在2010年以2900萬美金，購併Polar Rose公司，取得3D建模比對技術，可即時透過相機與事先建好的高精密3D臉型進行比對。被蘋果公司譽為未來手機的iPhone X，光是臉辨識，就有不少獨家專利在裡面，而之所以可以正式推出，主要是相關硬體生態系成熟，才能做到瞬間臉辨識，其中具備仿生神經的智慧晶片，佔舉足輕重的關鍵。

根據科技網站「AppleInsider」在2012年9月20日報導，當時蘋果公司就已經取得美國專利局「移動裝置的臉鎖與解鎖（Locking and unlocking a mobile device using facial recognition）」專利。

在該專利描述中，會想研發臉解鎖技術，主要是當時行動裝置採用的密碼解鎖設定，但設定太複雜，且很多人因為常會因密碼容易忘記，最後取消密碼鎖定功能。

因此蘋果才會設想，創造出一個臉解鎖技術，因為除了雙胞胎臉，是不會有兩人臉近似到無法分辨，但蘋果所設想的臉解鎖功能，不是一個簡單的臉部辨識功能，而是會隨時透過視訊鏡頭掃描多張照片，並辨識是否有已經註冊過的頭像，如果在預設時間內沒比對出來，那手機就繼續維持鎖定模式，不需等到使用者手動關閉。

但獲得臉解鎖專利後，蘋果並未立即在iPhone上採用該技術，反而是在2012年先以3.56億美元（約台幣380億元）併購一家指紋感應器製造商 AuthenTec，並在2013年9月推出的iPhone 5s/5c手機，率先搭載指紋辨識功能，這令人聯想到兩件事，首先，採用密碼以外的鎖定技術，對蘋果而言，是刻不容緩，或許這賈伯斯已經意識到這是動搖國本（公司）的重大問題，這在2015年12月發生的美國南加州恐怖攻擊事件獲得證實，因為當時嫌犯使用iPhone 5c指紋鎖，剛開始美國聯邦調查局第一時間無法解鎖，求助蘋果公司遭婉拒，雖然最後聯邦調查局找到其他方式解鎖，但對蘋果而言，獲得的消費者信心，是金錢買不回來的。

而近年來，由於人工智慧崛起，包括起Google與蘋果公司等多家跨國企業不約而同的開始強調機器學習（人工智慧）（Machine Learning）功能，以往機器學習工作都上傳網路，交由伺服器處理，再把結果回傳智慧機。現在此一趨勢逐漸改變，蘋果公司自iPhone 7搭載FPGA晶片，就能能進行部份機器學習功能，iPhone X所採用的A11晶片，更強調具備仿生神經網路引擎能加強機器學習功能，這在臉辨識應用上面，即使隨著人臉老化或其他原因改變容貌，也能立即辨識出來。

不過臨門一腳應該是搭載雙鏡頭的出現，在iPhone 7 Plus上，僅看到人像模式的淺景深效果，但到了iPhone X，透過測繪點投射器、紅外線鏡頭、泛光照明器組成的TrueDepth 相機系統，可以形成面孔的數學模型，進行比對。

另一件會讓人聯想到的事，2011年申請專利，2012年通過，但直到2017年9月iPhone X才用上，這背後隱含的意義，是一場專利佈局大戰，因為申請專利後每年還得繳年費才能維持專利有效，而且國內與其他國家年費也不相同，雖然對大公司而言，費用並不算多，但如果多項專利、多年下來也是一筆不小費用，如何申請專利才能保有競爭優勢，已經是一門專業學問，而非僅看申請後有沒有立即應用獲利。

Source: LTN

媽呀

隔一排就乜都可以話係Steve jobs遺作。
死前申請專利又可以講，遲d死前收購過咩公司又可以話關Steve jobs事

點解又關steve jobs事？
研究出黎班人既功勞
佢只係同研究員講：我要個FACE ID
佢乜都無做過

M字額係咪Steven Job 遺作

因為當時嫌犯使用iPhone 5c指紋鎖，
個記者發生左咩事

笑咗

咁係佢提出黎wo 當時技術唔夠用指紋頂住檔

佢整iphone成個過程裹面 佢都淨係話要 簡單 要得一粒制 用手指掌控成部電話 而唔洗用筆

佢全程幾乎都無同研究員一齊落手做wo

咁所有 iPhone 都係佢嘅遺作㗎啦
要不是有 Steve Jobs...

如果佢仲未死，Apple唔會好似依家咁，出iOS 11呢啲垃圾俾人用

邊個再話Steve Jobs在生既話 唔會搞face id M額可以去打靶

Face ID無問題啊，不過M字額就

好難講 iPhone4設計有問題 佢都照推 因為個外觀佢鍾意 之後出左天線門事件

係咪gay cook 賣唔出iphone X 就放風話係教主遺作

繼續3.5吋mon

但係iphone 4 真係好靚.

5c鬼有

走3.5mm耳筒口又係sj遺作？

佢唔講又點會有呀

講真 最重要係idea

可能Steve Jobs係上面都好嬲，最基本嘅3.5mm都冇

幾時將生cancer 都申請埋專利

蕭規曹隨

依家steve 規tim 隨

但牙tim 未搞掂就出

係都好d，可能事實係Steve Jobs:「屌，我又唔記得密碼，你哋幾時整個易d嘅unlock方法」
之後faceID就變左佢遺作

即係咁，幾好既創新
無人賞識無人推動都係廢
樓主講到少少都唔關sj事
笑左